[香港保衛戰最後階段] 香總督致官兵：是日要務為堅守崗位

圖：兩位香港防衛軍華藉士兵於皇后大道中，攝於1941年11月動員令發出後。1938年，港府通過《緊急條例》，宣佈對中日戰爭保持中立，但實質上積極備戰，並舉行大規模的海、陸、空演習。1941年，港府分別通過《戰鬥人員義務法令》和《戰時徵集條例》，規定18至41歲的英籍男性必需服役，並徵召適齡壯丁加入防衛軍。

凌晨時份，雙方在灣仔峽及金馬倫山交戰。早上8時30分，日軍第230聯隊決定於正午沿灣仔峽推進、再襲向禮頓山。禮頓山上的米杜息士營殘部一直堅守至西旅准許撤退為止，才於向西突圍。

下午6時20分，日軍展開對位處香港仔東北之斑納山的攻勢，由大隊砲及獨立山砲隊砲轟，盡毀摩利臣山上7座機槍陣地。 晚上，肉搏攻擊班為主力，以手榴彈、炸藥及擲彈桶陸續攻佔守軍陣地。翌日凌晨2時，日軍迫退港島西南班納山的守軍，佔領山頭。

晚上10時，守軍懷疑日軍正向巴里士山的防空洞網絡及馬己仙峽推進，進入灣仔市區。隨著日軍步步進逼，西旅需要冒險派出車隊闖進已落入日軍範圍小香港彈藥庫，才得以補充彈藥。

赤柱戰線方面，東旅在日軍砲擊下緩緩後撤。晚上8時30分，日軍沿赤柱灘道南進，部隊由3輛九四式輕裝甲車領頭。英軍防線則由香港防衛軍第1、2連及米杜息士營D連防守，由防衛軍第2連連長科沙福少校指揮，附近有第965防衛砲連的2門2磅速射砲協防。日軍接近守軍陣地時，科沙福下令發射照明彈照常日軍隊列，迅速擊破3輛裝甲車，令後者陷入混亂。經歷激烈駁火，該防衛砲連最後只有3名砲手生還。

平安夜晚上11時，楊慕琦及莫德庇分別向守軍發出聖誕賀詞：

“From H.E. to Troops:
In pride and admiration I send my greetings this Xmas day to all who are fighting and to all who are working so nobly and so well to sustain Hong Kong against the assault of the enemy.
Fight on, Hold fast for King and Empire. God bless you all in this your finest hour”

“From Fortress HQ to Tps:
Xmas greetings to you all. Let this day be historical in the proud annals of our Empire. The order of the day is Hold Fast”.

是晚，日軍為崩解守軍抵抗意志，徹夜砲轟維多利亞城，包括中區堅尼地道、海軍船塢、域多利兵房及總司令部等地。

Pish
冇人睇到

總督致官兵:
本人滿懷驕傲稱頒所有堅守抗敵的官兵，並謹致聖誕祝賀。
望諸君為國王、帝國繼續奮戰、堅守崗位。
願主在你的美好時光中保祐你們。

總司令致官兵:
向你們致上聖誕祝賀。
讓今日在英帝國光榮的編年史上成為歴史性的一日。
是日要務為堅守崗位。

肥彭講得好岩..